## 说明

此项目的功能是将包含字段定义和数据的二维表结构导出成不同语言的源文件。支持如下特性:

- 通过标记起始行来对前置行的留白，以便在一些特殊情况，在数据实际开始的行之前保存方便人类阅读的数据，例如excel表可以使用一些辅助单元格来做公式化配置。
- 可以定义具有字段结构的二维数据，也即以行为单位，每一行包含多个字段的数据。
- 每个字段都可以定义标签、类型、字段名、字段注释。使得导出时具备足够的信息来生成合适的代码。
- 在标记为起始行的一整行中，可以使用本工具提供的宏让生成的代码具有更加丰富的对表进行读取的操作。
- 导出时校验数据的正确性，校验包括字段类型、关联表中是否存在指定值(关联表功能尚未实现)。

如果您已经熟悉如何使用该工具，那么可以点击 [进阶说明](./readme/main.md) 进入更高级的话题。

## 目前支持的源表文件

- excel
- csv

## 目前支持导出的语言

- json
- lua
- typescript
- golang-json
- c#-json

以后会陆续支持的语言:

- java
- java-json
- c#
- c/c++
- c/c++-json
- javascript
- sqlite3
- golang
- erlang
- python
- yaml
- php

**注意: 后面带 "-json" 的表示通过读取json配置文件来生成配置对象的实现方案，对于一些编译型的语言，推荐用这种方式，而不是直接把配置数据生成在代码上。**

## 快速开始

### 前置条件

首先，你的机器中必须满足以下条件:

- golang开发环境，因为本项目基于golang编写，所以你必须安装golang的开发环境。可以到 [Golang下载](https://golang.google.cn/) 下载。
- make命令，本项目的构建依赖make，一般来说，linux机器上都会有make命令，如果没有，则需要根据自己的系统安装好make。

### 使用步骤

1. clone这个项目到你的本地

2. 在命令行中进入你clone到本地的目录中

3. 运行make命令

```
# make
```

4. 此时，会在项目的根目录下生成一个名为"build"的文件夹，里面就是已经生成好的可执行文件，以及必要的资源文件。

5. 以导出lua脚本为例，将本项目提供的用于测试的xlsx文件(位于项目根目录的test目录下)编译成".lua"脚本。运行以下命令

```
# ./build/xconfig -l lua -o ./test ./test/actor.xlsx
```

6. 执行完毕并且没有错误提示的情况下，将会在test目录中生成一个名为"actor.lua"的文件。你可以查看"actor.xlsx"和"actor.lua"文件。发现xlsx配置好的数据已经生成了直接可用的代码。

至此，你可以通过上述提到的已支持的语言，替换`-l lua`参数中的"lua"，即可导出对应语言的源代码文件。(当然，有些语言可能会导出多个文件，这取决于这个语言的特性。例如C语言，就有头文件和.c源文件)

## 配置表结构

配置表结构由四部分组成，分别是:

- 起始标记：标记有效表数据由哪行开始。
- 宏定义：位于"起始标记"行的同一行中，从第二个单元开始。
- 表字段元信息：用于表达这个表具有哪些字段，每个字段元信息包含四个值，分别为标签、类型、名称、注释。
- 表内容：表内容以行的形式为一条记录，每条记录都包含若干字段的值，这就是表的数据；也是导出内容的主体。

### 起始标记

起始标记使用"#"字符表示。它位于某一行的第一个单元中，并且是必须设置的。它的作用是用于标记程序读取的有效内容从哪一行开始。

例如，当你需要在表格前面添加一些说明性的文本时，那么你可能会将"#"放在第2行的开头，然后第一行留作说明文本。当然，你可以留任意多行。程序只要读到第一个为"#"的单元格，就会认为从这一行开始，就是有效数据。

### 宏定义

宏定义是配置表的一项核心功能，它为生成的代码的可用性提供了许多帮助。例如可以通过宏来设置某个字段的值可以作为唯一索引(通常是ID、名称之类的)，那么在生成的代码中，就会提供根据这个唯一索引来获取行的函数。当然，宏的功能不止于此，下面将会说明所有宏定义的功能。

另一个需要注意的是，宏定义位于"起始标记"所在的行的第二个单元开始，与"起始标记"同一行。并且宏定义以"#"号开头，之后是宏的名称和参数。

在宏定义的说明中，看到"\<xxxx\>"这样的符号表示，这里是必须要填写的，而"xxxx"则表示这里填写的内容是什么。

而如果遇到"\[xxxx\]"，则表示这里的值是可选的。

注意：在填写值的时候，不要把"<>"或"[]"也带上。

#### 表名称

语法: `#name <表名称>`

例子: `#name actor` 将表的名称设置为"actor"

用于定义表的导出名称，它用于最终的导出文件的名称、导出的代码的主要标识符(例如类名，根据不同的语言，会将名称转换成大驼峰或者小驼峰)。

#### 唯一索引

语法: `#index unique <字段名>`

例子: `#index unique name` 将"name"字段设置为唯一索引

用于将某个字段定义为唯一索引；唯一索引的意思是这个字段的值，在所有行记录中是唯一的。这样在代码中生成通过这个字段的值获取某行记录的函数。例如，将"name"设置为唯一索引，再假设某一行记录的"name"字段值为"Leon"，那么通过"Leon"，就能获取到这条记录。

#### 多重索引

语法: `#index multiple <字段名>`

例子: `#index unique type` 将"type"字段设置为多重索引

用于将某个字段定义为多重索引；多重索引的意思是这个字段的值，在所有行记录中是可以存在多条的，当以"type"="xxx"为条件获取记录时，将会获取到多条符合"type"="xxx"的记录。

#### 复合索引

语法: `#index complex <索引名> <字段名1> <字段名2> ... <字段名n>`

例子: `#index complex fullname name version` 将"name"和"version"字段作为复合索引，并且将名称命名为"fullname"

用于将多个字段定义为复合索引；复合索引的意思是由多个字段共同决定某行唯一的记录。例如，当我想要获取软件名为"xxx"的第"3"个版本，那么通过复合索引即可获取到这条记录。

#### 连接配置(尚未实现)

语法: `#link <配置表路径(基于当前配置表路径)> <当前表字段> <连接的字段>`

例子: `#link ./actorType.xlsx type id` 将当前表的"type"字段与"./actorType.xlsx"表中的"id"关联起来

将当前表的某个字段跟其他表的字段关联起来，表示这个表的这个字段必须是另一个表的某个字段的值，否则将拦截本次导出。也就是说这个宏是用于校验表字段的。

#### 可选配置

语法: `#option <配置名> <配置值>`

例子: `#option java_package com.xxx.yyy`

以key-value的方式定义可选的配置，这些配置可以在生成代码时使用。
